
\phantomsection \label{subsubsec:SAE204}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{SAE204}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{SAE204}{SAÉ2.04}}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Projet intégratif} % SAÉ24 :
\\
\end{tabular}


\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1bFZy90v-LdLdqbRnbNCt-kh7s8edf07tTnDSS6p3Mrc/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{saeC}{\bfseries Cursus}
	& BUT1 > S2  \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
 %   \textcolor{saeC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{8h}, dont 8h CM/TD et 0h TP \\
%\cline{2-2}
%	& \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {48}h} \\
% \hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Heures}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{non publié} \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{8h}, dont 8h CM/TD et 0h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {48}h} \\
\hline

\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{saeC}{\bfseries Parcours}
	& Tronc commun \\
\hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compCA}{RT1}~:~coeff.~\textbf{17}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compCB}{RT2}~:~coeff.~\textbf{15}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compCC}{RT3}~:~coeff.~\textbf{17} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{saeC}{\bfseries Objectifs et problématique professionnelle} \\
	\hline
	 Le professionnel R\&T se doit de comprendre une architecture complète
réseaux, télécoms, systèmes et services, qu'elle soit interne à sa
propre entreprise ou externe pour des clients. Pour cela, il doit faire
une analyse pertinente de l'ensemble de ses briques (transmissions,
équipements, terminaux et protocoles) afin de pouvoir intervenir sur ses
différents composants, les faire interagir les uns avec les autres et
proposer des pistes d'amélioration.
	\\
\hline
\end{tabular}

% Contenu
\begin{tabular}{|G|}
	\textcolor{saeC}{\bfseries Description générique} \\
	\hline
    {\bfseries Description}

Le professionnel R\&T rencontre des architectures variées allant d'un
réseau domestique à un réseau local d'entreprise. Il doit comprendre
l'agencement des équipements télécoms (box, points d'accès WiFi, modem
\textabbrv{4G}, \ldots), des équipements réseaux (routeur, switch, firewall,
\ldots), des terminaux (ordinateurs, smartphones, objets connectés,
systèmes d'exploitation, \ldots) et les protocoles (\textabbrv{IP}, \textabbrv{DHCP}, \textabbrv{DNS}, Mail,
Web, \ldots) qui permettent le fonctionnement du réseau dans l'objectif
d'une des missions suivantes~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  déploiement de réseau\,;
\item
  mise en œuvre des équipements et à leur interconnexion\,;
\item
  accès au système d'information pour les utilisateurs\,;
\item
  partage des documents sur le réseau local.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Type de livrables ou de productions}

Les étudiants peuvent être évalués à travers~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Un dossier ou rapport d'étude
\item
  Un prototype ou montage
\item
  Une présentation orale avec diaporama
\item
  Un \textabbrv{QCM}
\item
  Une grille de suivi
\end{itemize}
L'étudiant s'approprie son portfolio. Des temps sont prévus pour qu'il y
synthétise sa production technique et son analyse argumentée.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Mots-clés}

\textabbrv{LAN}, Réseau d'accès, Programmation, Sécurité. \\
\hline
\end{tabular}

% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{saeC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \textit{Tous les ACs de toutes les compétences (tout parcours confondu)} \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Ressources combinées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R101}{\textcolor{ressourceC}{R1.01}} Initiation aux réseaux informatiques
\tabularnewline
\hyperlink{R102}{\textcolor{ressourceC}{R1.02}} Principes et architecture des réseaux
\tabularnewline
\hyperlink{R103}{\textcolor{ressourceC}{R1.03}} Réseaux locaux et équipements actifs
\tabularnewline
\hyperlink{R104}{\textcolor{ressourceC}{R1.04}} Fondamentaux des systèmes électroniques
\tabularnewline
\hyperlink{R105}{\textcolor{ressourceC}{R1.05}} Supports de transmission pour les réseaux locaux
\tabularnewline
\hyperlink{R106}{\textcolor{ressourceC}{R1.06}} Architecture des systèmes numériques et informatiques
\tabularnewline
\hyperlink{R107}{\textcolor{ressourceC}{R1.07}} Fondamentaux de la programmation
\tabularnewline
\hyperlink{R108}{\textcolor{ressourceC}{R1.08}} Bases des systèmes d'exploitation
\tabularnewline
\hyperlink{R109}{\textcolor{ressourceC}{R1.09}} Introduction aux technologies Web
\tabularnewline
\hyperlink{R110}{\textcolor{ressourceC}{R1.10}} Anglais technique 1
\tabularnewline
\hyperlink{R111}{\textcolor{ressourceC}{R1.11}} Expression-Culture-Communication Professionnelles : Introduction à la communication et au savoir-être professionnels
\tabularnewline
\hyperlink{R112}{\textcolor{ressourceC}{R1.12}} Projet Personnel et Professionnel
\tabularnewline
\hyperlink{R113}{\textcolor{ressourceC}{R1.13}} Mathématiques du signal
\tabularnewline
\hyperlink{R114}{\textcolor{ressourceC}{R1.14}} Mathématiques des transmissions
\tabularnewline
\hyperlink{R115}{\textcolor{ressourceC}{R1.15}} Gestion de projet 1 : Maîtriser les bases de l'organisation du travail
\tabularnewline
\hyperlink{R201}{\textcolor{ressourceC}{R2.01}} Technologies de l'Internet
\tabularnewline
\hyperlink{R202}{\textcolor{ressourceC}{R2.02}} Administration système et fondamentaux de la virtualisation
\tabularnewline
\hyperlink{R203}{\textcolor{ressourceC}{R2.03}} Bases des services réseaux
\tabularnewline
\hyperlink{R204}{\textcolor{ressourceC}{R2.04}} Initiation à la téléphonie d'entreprise
\tabularnewline
\hyperlink{R205}{\textcolor{ressourceC}{R2.05}} Signaux et Systèmes pour les transmissions
\tabularnewline
\hyperlink{R206}{\textcolor{ressourceC}{R2.06}} Numérisation de l'information
\tabularnewline
\hyperlink{R207}{\textcolor{ressourceC}{R2.07}} Sources de données
\tabularnewline
\hyperlink{R208}{\textcolor{ressourceC}{R2.08}} Analyse et traitement de données structurées
\tabularnewline
\hyperlink{R209}{\textcolor{ressourceC}{R2.09}} Initiation au développement Web
\tabularnewline
\hyperlink{R210}{\textcolor{ressourceC}{R2.10}} Anglais technique 2
\tabularnewline
\hyperlink{R211}{\textcolor{ressourceC}{R2.11}} Expression-Culture-Communication Professionnelles : Renforcement des techniques de communication
\tabularnewline
\hyperlink{R212}{\textcolor{ressourceC}{R2.12}} Projet Personnel et Professionnel
\tabularnewline
\hyperlink{R213}{\textcolor{ressourceC}{R2.13}} Mathématiques des systèmes numériques
\tabularnewline
\hyperlink{R214}{\textcolor{ressourceC}{R2.14}} Analyse mathématique des signaux
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}





\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
\begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
 \bfseries \textcolor{saeC}{Exemples de} \tabularnewline
 \bfseries \textcolor{saeC}{mise en \oe{}uvre}
\end{tabular}
 & 
\begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE204Ex1}{Exemple 1} : Découvrir mon réseau informatique domestique
\tabularnewline
\hyperlink{SAE204Ex2}{Exemple 2} : Déployer le système d'information d'une petite entreprise, filiale d'une entreprise internationale
\tabularnewline
\hyperlink{SAE204Ex3}{Exemple 3} : Cyberattaque : exploitation de vulnérabilités
\tabularnewline
\hyperlink{SAE204Rea1}{Réalisation 1} : Interception téléphonique
\tabularnewline
\end{tabular}
\\
\hline
\end{tabular}

\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE204Ex1}{Exemple 1} : Découvrir mon réseau informatique domestique}} \\
	\hline
	{\bfseries Problématique professionnelle}

Le réseau informatique domestique est une « petite » instance d'un
réseau d'entreprise (par exemple, box, points d'accès WiFi, réseaux du
CROUS, modem, \textabbrv{4G}, ordinateurs, téléphonie, objets connectés).\\
Dans cette SAÉ, l'étudiant devra comprendre l'agencement des briques
télécoms (accès au réseau), des équipements (routeur, switch, firewall,
WiFi), des terminaux (\textabbrv{PC}, smartphone, \ldots) et des protocoles (IP,
\textabbrv{DHCP}, \textabbrv{DNS}, Mail, Web, \ldots) qui permettent le fonctionnement de son
réseau domestique.\\
Il devra également reconnaître les \textabbrv{OS} des différents appareils connectés
à ce réseau et décrire leurs caractéristiques, notamment en termes de
sécurité.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Description}

Il s'agit d'un projet individuel permettant à l'étudiant de développer
une méthodologie de travail pour découvrir son réseau domestique
(architecture, technologies, services offerts). On s'appuiera sur les
concepts fondamentaux des systèmes d'exploitation, des protocoles
réseaux et des outils logiciel réseau de base et exprimera les résultats
à l'aide des termes professionnels du domaine réseaux-informatiques.\\
L'étudiant devra mobiliser toutes les ressources vues jusqu'à présent~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Cours réseaux, informatique, télécommunications\,;
\item
  Expression-communication~: recherche documentaire, rédaction, exposé\,;
\item
  Vocabulaire anglais en réseaux et télécoms\,;
\item
  Outils numériques de schéma réseau, outil de présentation type
  powerpoint.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Formes pédagogiques}

Il s'agit d'apprendre comment s'architecture un réseau informatique par
l'observation et la pratique en s'appuyant sur l'environnement réseau
domestique propre à chaque étudiant.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Modalités d'évaluation}

L'étudiant doit être capable de retranscrire son réseau grâce à un outil
de schéma réseau et de le détailler avec l'ensemble des observations
relevées. Il doit être capable de produire une présentation type
powerpoint et de la présenter oralement en 5 minutes maximum. \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE204Ex2}{Exemple 2} : Déployer le système d'information d'une petite entreprise, filiale d'une entreprise internationale}} \\
	\hline
	{\bfseries Problématique professionnelle}

L'étudiant se met dans le rôle d'agent d'une société locale de services
du numérique. Il est contacté par une entreprise qui lui passe une
commande~: refaire une partie du système et réseau.\\
Sa mission consiste à~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Déployer le réseau d'une petite entreprise\,;
\item
  Donner l'accès au système d'information de l'entreprise aux nouveaux
  utilisateurs\,;
\item
  Partager les documents de l'entreprise sur le réseau local\,;
\item
  Former les employés de l'entreprise à l'utilisation du système et à
  l'hygiène informatique.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Description}

L'étudiant devra installer des équipements réseaux, déployer un serveur
d'entreprise et les postes clients.\\
Il devra ensuite créer une dizaine de comptes utilisateurs ainsi que les
accès aux fichiers partagés pour quelques postes d'un réseau local. Il
devra en assurer le bon fonctionnement et la maintenance.\\
Il devra également maîtriser le vocabulaire technique en anglais et
savoir communiquer avec les autres filiales de l'entreprise
internationale.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Formes pédagogiques}

De façon individuelle ou collective, sur des heures encadrées et non
encadrées, l'étudiant ou l'équipe, sera confronté aux formes
pédagogiques suivantes~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Création d'un réseau et l'administration du système de manière
  physique et/ou virtuelle\,;
\item
  Entretiens oraux en anglais avec les utilisateurs de la maison mère
  pour résoudre un problème simple
  d'utilisation\,;
\item
  Rédaction de fiches opératoires (notice d'utilisation) en français et
  en anglais\,;
\item
  Audit d'évaluation par les pairs en aveugle\,;
\item
  Organisation de réunions en français et en anglais (présentations et
  formation, dont les bonnes pratiques
  en matière de sécurité).
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Modalités d'évaluation}

\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Réseau entreprise opérationnel~: un utilisateur lambda peut-il se
  connecter et accéder aux applications
  et documents de l'entreprise ?
\item
  Notices~: les procédures sont-elles applicables par une autre équipe ?
\item
  Réunions~: présentation finale (soutenance) du système mis en place,
  en français et/ou en anglais.
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE204Ex3}{Exemple 3} : Cyberattaque : exploitation de vulnérabilités}} \\
	\hline
	{\bfseries Problématique professionnelle}

Il est du rôle du responsable du SI de savoir enseigner les bonnes
pratiques de la façon la plus simple et la plus convaincante possible.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Description}

Dans la continuité de la SAÉ ``sensibilisation à l'hygiène informatique
et à la cybersécurité'', l'objectif est d'aborder la cybersécurité sous
un angle plus technique.\\
Les étudiants seront amenés à reproduire des vulnérabilités et des
attaques dans un environnement d'étude spécifiquement mis en place~: un
réseau autonome réel ou simulé qui comportera quelques éléments actifs,
serveurs et clients opérationnels.\\
Cette étude permettra de se familiariser avec l'utilisation des
principaux outils utilisés tout autant par les hackers que par les
administrateurs des systèmes (\texttt{nmap}, john the ripper, burp suite, scapy,
metasploit, \ldots) afin d'exploiter les vulnérabilités volontairement
introduites dans la configuration.\\
La maquette devra illustrer les techniques d'exploitations d'un nombre
de vulnérabilités convenu en début d'étude, qui seront choisies dans le
``catalogue d'attaques'' produit dans la SAÉ précédente.\\
Les conséquences de ces attaques seront ici encore décrites en termes de
gravité d'atteinte à la disponibilité, à l'intégrité et/ou à la
confidentialité des biens impactés, afin d'insister sur l'importance de
l'hygiène informatique en contexte professionnel.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Formes pédagogiques}

\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Sur des heures encadrées~: TP de \hyperlink{R201}{R2.01 "\textit{Technologies de l'Internet}"}, \hyperlink{R202}{R2.02 "\textit{Administration système et fondamentaux de la virtualisation}"}, \hyperlink{R203}{R2.03 "\textit{Bases des services réseaux}"}, \hyperlink{R204}{R2.04 "\textit{Initiation à la téléphonie d'entreprise}"}, \hyperlink{R207}{R2.07 "\textit{Sources de données}"},
  \hyperlink{R208}{R2.08 "\textit{Analyse et traitement de données structurées}"}, \hyperlink{R209}{R2.09 "\textit{Initiation au développement Web}"}
\item
  Sur des heures non encadrées~:
  \begin{itemize}
  \item
    Recherche documentaire
  \item
    Mise en place de maquette, configuration et test
  \item
    Rédaction de livrables, préparation de présentations
  \end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Modalités d'évaluation}

\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Une maquette autonome, réelle ou virtuelle, d'un réseau de \textabbrv{PME},
  intégrant des vulnérabilités et des
  outils permettant de les exploiter\,;
\item
  Une présentation de cette maquette, des vulnérabilités et des attaques
  sera faite dans le cadre d'un
  rapport et/ou d'une soutenance et/ou d'une démonstration. L'anglais
  pourra être demandé pour tout ou
  partie des livrables ou présentations.
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}




\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC}  \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Réalisation 1}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries {\bfseries \hypertarget{SAE204Rea1}{}Interception téléphonique} }
\\
\hline
	\textcolor{saeC}{Auteur(s)}
	& Willy GUILLEMIN \\
\hline
   \textcolor{saeC}{IUT}
	& IUT Vélizy \\
\hline
   \textcolor{saeC}{Description}
	& \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
		  Projet pour 6 étudiants avec 3 parties (une par binôme)~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Mise en place du réseau sur lequel sera effectuée l'interception
  téléphonique~:
  switch, routeur et services \textabbrv{ToIP}, \textabbrv{DHCP} et Web pour le provisionning
  des téléphones
  à l'aide d'un fichier \textabbrv{XML}
\item
  Réalisation d'un script en Python Scapy pour effectuer une attaque
  MITM \textabbrv{ARP}
  poisoning (le trafic du téléphone passe alors par le \textabbrv{PC} de
  l'attaquant)
\item
  Réalisation d'un script en Python Scapy pour parser les messages
  SIP/\textabbrv{RTP} et
  récupérer les données audio de la communication téléphonique qui
  seront enregistrées
  dans un fichier .wav. Les étudiants commencent par travailler sur une
  capture Wireshark
  puis testent le script sur le réseau.
\end{itemize}
		  \end{tabular}
	\\
	\hline
	\textcolor{saeC}{Document(s)}
	& \begin{itemize}
\item \href{https://barasc.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/but-rt-blackpn/exemples/sae24/SAE24_Interception_telephonique_Willy_GUILLEMIN_Velizy.zip}{SAE24\_Interception\_telephonique\_Willy\_GUILLEMIN\_Velizy.zip}
\end{itemize} \\
	\hline
\end{tabular}
